\documentclass[
  digital, %% This option enables the default options for the
           %% digital version of a document. Replace with `printed`
           %% to enable the default options for the printed version
           %% of a document.
  oneside, %% This option enables double-sided typesetting. Use at
           %% least 120 g/m² paper to prevent show-through. Replace
           %% with `oneside` to use one-sided typesetting; use only
           %% if you don’t have access to a double-sided printer,
           %% or if one-sided typesetting is a formal requirement
           %% at your faculty.
  notable,   %% This option causes the coloring of tables. Replace
           %% with `notable` to restore plain LaTeX tables.
  lof,     %% This option prints the List of Figures. Replace with
           %% `nolof` to hide the List of Figures.
  lot,     %% This option prints the List of Tables. Replace with
           %% `nolot` to hide the List of Tables.
  %% More options are listed in the user guide at
  %% <http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/fithesis/guide/mu/econ.pdf>.
]{fithesis3}
%% The following section sets up the locales used in the thesis.
\usepackage[resetfonts]{cmap} %% We need to load the T2A font encoding
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}  %% to use the Cyrillic fonts with Russian texts.
\usepackage[
  main=slovak, %% By using `czech` or `slovak` as the main locale
                %% instead of `english`, you can typeset the thesis
                %% in either Czech or Slovak, respectively.
  english, german, russian, slovak %% The additional keys allow
]{babel}        %% foreign texts to be typeset as follows:
%%
%%   \begin{otherlanguage}{german}  ... \end{otherlanguage}
%%   \begin{otherlanguage}{russian} ... \end{otherlanguage}
%%   \begin{otherlanguage}{czech}   ... \end{otherlanguage}
%%   \begin{otherlanguage}{slovak}  ... \end{otherlanguage}
%%
%% For non-Latin scripts, it may be necessary to load additional
%% fonts:
\usepackage{paratype}



%%
%% The following section sets up the metadata of the thesis.
\thesissetup{
    date               = \the\year/\the\month/\the\day,
    autoLayout         = false,
    university         = mu,
    faculty            = econ,
    type               = bc,
    field              = Hospodárska politika,
    department         = Katedra ekonómie,
    author             = Lenka Štefanidesová,
    gender             = f,
    advisor            = {Ing. Rostislav Staněk, Phd.},
    extra              = {
      advisorSkGenitiv = {Ing. Rostislava Staňeka, Phd.}
    },
    title              = { \makecell[l]{Motivačný efekt priebežného výsledku: \\ Robustnosť evidencie zo športových zápasov}},
    TeXtitle           = Motivačný efekt priebežného výsledku: Robustnosť evidencie zo športových zápasov,
    keywords           = {keyword1, keyword2, ...},
    TeXkeywords        = {keyword1, keyword2, \ldots},
    abstract           = {This is the abstract of my thesis, which
                          can

                          span multiple paragraphs.},
    thanks             = {These are the acknowledgements for my
                          thesis, which can

                          span multiple paragraphs.},
    bib                = bibliografia.bib,
    %% Uncomment the following line (by removing the % symbol at
    %% the beginning) and replace `assignment.pdf` with the
    %% filename of your scanned thesis assignment.
    % assignment    = assignment.pdf,
    %% The following keys are only useful, when you're using a
    %% locale other than English. You can safely omit them in an
    %% English thesis.
    titleEn            = { \makecell[l]{Incentive effect of intermediate result: \\ Robustness check of sport matches evidence}},
    TeXtitleEn         = Incentive effect of intermediate result: Robustness check of sport matches evidence,
    keywordsEn         = {keyword1, keyword2, ...},
    TeXkeywordsEn      = {keyword1, keyword2, \ldots},
    abstractEn         = {This is the English abstract of my
                          thesis, which can

                          span multiple paragraphs.},
}
\usepackage{makeidx}      %% The `makeidx` package contains
\makeindex                %% helper commands for index typesetting.
%% These additional packages are used within the document:
\usepackage{paralist} %% Compact list environments
\usepackage{amsmath}  %% Mathematics
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{url}      %% Hyperlinks
\usepackage{markdown} %% Lightweight markup
\usepackage{listings} %% Source code highlighting
\lstset{
  basicstyle      = \ttfamily,%
  identifierstyle = \color{black},%
  keywordstyle    = \color{blue},%
  keywordstyle    = {[2]\color{cyan}},%
  keywordstyle    = {[3]\color{olive}},%
  stringstyle     = \color{teal},%
  commentstyle    = \itshape\color{magenta}}
\usepackage{floatrow} %% Putting captions above tables
\floatsetup[table]{capposition=top}
\usepackage{chngcntr}
\counterwithout{table}{chapter}  % Flat numbering of tables.
\counterwithout{figure}{chapter} % Flat numbering of figures.


\usepackage{makecell}
\usepackage{multirow}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[noabbrev,capitalise]{cleveref}
\usepackage{textcomp}

\begin{document}
	\makeatletter
	\thesis@preamble %% Print the preamble.
	\makeatother
	
	\chapter*{Úvod}
	\addcontentsline{toc}{chapter}{Úvod}
	
	V ďalšom kroku bol stĺpec \textit{Výsledky} premenovaný na 	\texttt{WIN}. Tento stĺpec obsahoval 1 pre výhru domáceho tímu a 2 pre jeho prehru, resp. výhru hosťujúceho tímu. Hodnoty 2 boli prekódované na hodnoty 0. \parencite{merritt2014}
	
git 	SAASDFADGFDAS ADSF ASDF A \parencite{berger2011}

	\chapter{Prepojenie športu a ekonómie}
	Táto kapitola je krátkym pojednaním o spôsobe, akým sú prepojené dve, na prvý pohľad nijako nesúvisiace, oblasti, akými sú šport a ekonómia.
	
	Šport ako taký, či už na profesionálnej alebo amatérskej úrovni, v súčasnosti zaujal pomerne prominentné miesto v spoločnosti. V podobe zábavného biznisu má celosvetový dosah na milióny ľudí, ktorí sa nielen priamo zúčastňujú najrôznejších zápasov ale čítajú športové články a časopisy či si predplácajú športové televízne stanice a pravidelne sledujú dianie svojho obľúbeného športu. \parencite{conrad2011} Okrem toho sú ľudia denno-denne vyzývaní aby sa sami venovali nejakej športovej aktivite, ktorá je vyzdvihovaná pre svoje zdravotné benefity.
	
	Podľa Bootha (\citeyear{booth2009}) je kombináciou niekoľkých oblastí ekonomiky, počínajúc napríklad mikroekonomickými princípmi použitými v súvislosti so športovou organizáciou či priemyslom, ekonomikou práce a verejnými financiami. Okrem toho sa športová ekonomika môže zaoberať aj témami rasovej a rodovej diskriminácie alebo reálnym ekonomickým dopadom konania športových udalostí alebo stavby športových zariadení. 
	
	Pre ekonómiu ako vedu je vo všeobecnosti pomerne obtiažne a často krát dokonca nemožné  priamo testovať svoje teórie a hypotézy. Šport sa však vyznačuje jasne zadefinovanými pravidlami a generuje veľké množstvo dát, takže do určitej miery sa dá považovať za ideálne prostredie pre niektoré ekonomické skúmanie a testy.
	
	Práce, ktoré prepájajú ekonómiu a šport sa často krát zameriavajú na profesionálne tímové športy ako basketbal, hokej a americký futbal, keďže tie sú typické práve už spomenutým veľkým objemom najrôznejších kvantitatívnych dát, ktoré pozostávajú nielen z tímových charakteristík, ale aj charakteristík jednotlivcov v rámci súťaže. Ide napríklad o bodovanie, držanie lopty alebo počet odohraných minút v hre.
	
	Autorov zaoberajúcich sa športovou ekonómou je hneď niekoľko a ich práce sa líšia nielen poňatím spracovaných tém ale napríklad aj náročnosťou textu. Publikácia od Leedsa (\citeyear{leeds2018}) obsahuje mnoho konkrétnych príkladov aplikovania mikroekonómie a jej konceptov a teórií priamo na americké a medzinárodné športy, Késenne (\citeyear{kesenne2014}) sa vyznačuje analytickým poňatím teórie profesionálnych tímových športov a autori Sandy, Sloane a Rosentraub (\citeyear{sandy2004}) sa zameriavajú najmä na prípadové štúdie v súvislosti s Spojenými štátmi americkými, Kanadou, Európou a Austráliou. Odlišnou je publikácia Kupera a Syzmanskeho (\citeyear{kuper2009}), ktorá cez ekonómiu, ale aj štatistiku, psychológiu a teóriu hier odpovedá na mnohé zaujímavé otázky týkajúceho sa futbalu. Foer (\citeyear{foer2005}) vo svojej publikácii zas používa futbal ako prostriedok na vysvetlenie tém ako globalizácia, antisemitizmus či nacionalizmus.
	
	\chapter{Teória motivačného efektu}

	\chapter{Literárny rešerš}
	Téma teórie motivačného efektu sa stala predmetom skúmania mnohých autorov. Nasledujúca kapitola obsahuje dovedna 5 prác, ktoré tvoria prehľad literatúry a rôznych prístupov a využitých nástrojov a metód viažucich sa k téme tejto bakalárskej práce, tzn. motivačnému efektu. 
	
		\section{Berger a Pope}
		\label{sec:Berger}
		Hlavnou prácou, o ktorú sa v našej bakalárskej práci opierame je článok Bergera a Popa (\citeyear{berger2011}) s príznačným názvom \textit{Can Loosing Lead to Winning?}. Táto práca ma jednoznačný cieľ a to ukázať na reálnych dátach, že byť trochu pozadu môže v konečnom dôsledku viesť k zvýšeniu šancu na výhru a tak viesť k celkovému víťazstvu a to prostredníctvom ničoho iného ako motivácie.
		
		Rovnako ako naša práca, aj Berger a Pope spracovávali dáta z basketbalových zápasov, skúmali, ako prehrávanie o trochu ovplyvňuje motiváciu a výkon a využili model regresnej diskontinuity. 
		
		Dataset v štúdii tvorilo viac ako 18 000 zápasov profesionálnej NBA, v rozmedzí sezóny 1993/1994 a marca 2009, a viac ako 45 000 zápasov americkej univerzitnej basketbalovej ligy známej pod skratkou NCAA, ktoré sú z obdobia medzi sezónou 1999/2000 a marcom 2009. \parencite[s.~818]{berger2011} Dáta obsahujú okrem informácie kto bol víťazom zápasu aj údaje o bodovom skóre oboch tímov v polčase.
		
		Využitý ekonometrický model mal nasledovnú podobu:
		\begin{equation}
		win_{i} = \alpha + \beta [\textit{losing~at~halftime}]_{i} + \delta [\textit{score~difference~at~halftime}]_{i} + \gamma X_{i} + \varepsilon_{i},
		\end{equation}
		kde \textit{ win $ _{i} $} predstavuje umelú vysvetľovanú premennú, ktorá nadobúda hodnotu jedna keď domáci tím zápas vyhral a nula keď ho prehral, \textit{losing~at~halftime$ _{i} $} je vysvetľujúca premenná, ktorá je taktiež umelou premennou a nadobúda hodnotu jedna keď domáci tím prehráva v polčase o jeden a viac bodov a nula keď vyhráva. Druhou vysvetľujúcou premennou je \textit{score~difference~at~halftime$ _{i} $}, ktorá pozostáva z rozdielu v skóre medzi domácim a hosťujúcim tímom. \textit{Xi} v modeli reprezentuje maticu kontrolných premenných, ktorými sú výherné percentá domáceho a hosťujúceho tímu.  V modeli sa nachádza aj $\alpha$ ako úrovňová konštanta a $\varepsilon_{i}$, čiže náhodná zložka.
	
		\newcolumntype{x}[1]{>{\centering\hspace{0pt}}p{#1}}
		\newcommand{\sizeofcolumn}{5.4em}
		
		\begin{table}[t]
			\catcode`\-=12
			\centering 
			\bgroup
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{|l||x{\sizeofcolumn}x{\sizeofcolumn}x{\sizeofcolumn}x{\sizeofcolumn}|}
				\hline
				
				\multirow{2}{*}{} & \multicolumn{4}{c|}{Závislá premenná: $ win_{i} $ = 1 ak domáci tím vyhral zápas} \tabularnewline \cline{2-5}
				& (1) & (2) & (3) & (4) \tabularnewline \hline \hline
				
				\multirow{2}{*}{\textit{Prehrávanie v polčase}} & 0,058*** & 0,074*** & 0,062*** & 0,080*** \tabularnewline
				& (0,015) & (0,021) & (0,015) & (0,020) \tabularnewline
				\hline
				
				\textit{Domáci tím} &  &  & 0,0068*** & 0,0068*** \tabularnewline
				\multicolumn{1}{|r||}{\textit{výherné percento}} & & & (0,0002) & (0,002) \tabularnewline
				\hline 
				
				\textit{Hosťujúci tím} &  &  & -0,0065*** & -0,0065*** \tabularnewline
				\multicolumn{1}{|r||}{\textit{výherné percento}} & & & (0,0002) & (0,002) \tabularnewline
				\hline
				
				\textit{Bodový rozdiel v polčase} & X & X & X & X \tabularnewline
				\multicolumn{1}{|r||}{(\textit{lineárny})} & & & & \tabularnewline
				\hline
				
				\textit{Bodový rozdiel v polčase} & & X & & X \tabularnewline
				\multicolumn{1}{|r||}{(\textit{kubický})} & & & & \tabularnewline
				\hline
				
				$ Pseudo-R^{2} $ & 0,097 & 0,097 & 1,172 & 1,172 \tabularnewline
				\hline
				
			\end{tabular}
			\egroup
			\caption{Vplyv prehrávania v polčase na výhru (NBA dáta)}
			\vskip\abovecaptionskip\emph{Zdroj: <<\cite{berger2011} a vlastné spracovanie>>}
			\label{table:vplyv1;}
		\end{table}
	
		Výsledky štúdie v oblasti zápasov NBA potvrdzujú predpoklad autorov z úvodu práce a to, že byť trochu pozadu môže viesť k výhre. Síce čím viac tím vyhráva, resp. prehráva v polčase, tým je pravdepodobnejšie, že v konečnom dôsledku vyhrá, resp. prehrá. Avšak výsledky ukazujú aj to, že tímy, ktoré prehrávajú v polčase iba o trochu, vo výsledku vyhrávajú v porovnaní s očakávaním častejšie o 5,8 až 8,0 percentných bodov, viď Tabuľka \ref{table:vplyv1;}. Berger a Pope tým hovoria, že namiesto toho, aby domáci tím prehrávajúci o bod mal o približne 5 až 8 percentných bodov nižšiu pravdepodobnosť výhry, takto prehrávajúce tímy sú pravdepodobnejšími víťazmi celého zápasu a vyhrávajú v 58,2\% oproti 57,1\%. \parencite[s.~820]{berger2011}
		
		Zaujímavé je upozornenie autorov, že tento efekt polčasového prehrávania je približne polovičnej veľkosti ako všeobecne populárny efekt domácej výhody. \parencite[s.~817]{berger2011} 

		\section{Merritt a Clauset}
		Basketbal nie je jediný šport, ktorý bol podrobený skúmaniu v súvislosti s teóriou motivačného efektu. Štúdia Merritta a Clauseta (\citeyear{merritt2014}) sa okrem basketbalu venovala aj ďalším športom: americkému futbalu a hokeju. Autori sa zaoberajú pravdepodobnosťou ďalšieho skórovania pri vyhrávaní, resp. prehrávaní a skúmajú, či veľkosť vedenia v zápase poskytuje informáciu o tom, kto získa ďalšie body, tzn. dynamiku skórovania. To samo o sebe nie je predmetom tejto bakalárskej práce, avšak výsledky štúdie \textit{Scoring dynamics across professional team sports: tempo, balance and predictability} obsahujú zaujímavé poznatky aj z oblasti motivačného efektu.
		
		Dataset tejto štúdie je pomerne rozsiahly a predstavujú ho zápasy počas 9 až 10  sezón štyroch amerických športových líg: CFL\footnote{Skratka autorov, ide o Univerzitnú ligu amerického futbalu.}, NFL\footnote{Celý názov National Football League, v preklade Národná futbalová liga.}, NBA a NHL\footnote{Celý názov National Hockey League, v preklade Národná hokejová liga.}. V štúdii autori pracujú s viac ako 40 000 zápasmi, Tabuľka \ref{table:summary1;}, a spracovávajú ich kombináciou Bernoulliho a Poissonovým procesom.
	
		\begin{table}[t]
			\catcode`\-=12
			\centering	
			\bgroup
			\def\arraystretch{1.3}
			\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}
				\hline
				\textbf{Šport} & \textbf{Typ} & \textbf{Skratka} & \textbf{Sezóna} & \makecell{\textbf{Počet} \\ \textbf{zápasov}} & \makecell{\textbf{Počet} \\ \textbf{skórovaní}} \\ \hline \hline
				Americký futbal & univerzitný & CFB & 10, 2000-2009 & 14 588 & 120 827 \\
				Americký futbal & pro & NFL & 10, 2000-2009 & 2 654 & 19 476 \\
				Hokej & pro & NHL & 10, 2000-2009 & 11 813 & 44 989 \\
				Basketbal & pro & NBA & 9, 2002-2010 & 11 744 & 1 080 285 \\ \hline				
			\end{tabular}
			\egroup
			\caption{Prehľad dát pre každý šport.}
			\vskip\abovecaptionskip\emph{Zdroj: <<\cite{merritt2014} a vlastné spracovanie>>}
			\label{table:summary1;}
		\end{table}
	
		Výsledky štúdie nie sú totožné naprieč všetkými štyrmi ligami. Pravdepodobnosť ďalšieho skórovania sa v CFL, NFL a NHL zvyšuje s veľkosťou vedenia, zatiaľ čo v prípade NBA, teda basketbalu, sa táto pravdepodobnosť znižuje. Plynutím hry  tak môže dôjsť k zmenšovaniu vedúcej pozície až kým vedenie nezmení v remízu, čo vytvára z basketbalu v podstate nepredvídateľnú hru. Podľa autorov je jedným z možných vysvetlení práve motivačný efekt, kedy sa prehrávajúci tím snaží  jednoducho viac, tzn. že pravdepodobnosť skórovania je vyššia. Nie je však jasné, prečo by sa tento fenomén objavil iba v prípade NBA. \parencite[s.~18]{merritt2014}
	
		Autori však ponúkajú zdôvodnenie, podľa ktorého to môžu spôsobovať stratégie tímov NBA, ktoré sú špecifické práve pre tento šport. Ako príklad je možné spomenúť stiahnutie lepších a skúsenejších hráčov zo zápasu pri vedení, aby sa zbytočne neprepínali  alebo aby sa dokonca nezranili. Bez týchto hráčov sa pravdepodobnosť skórovania pre vedúci tým znižuje. Oproti tomu v hokeji hráči rotujú v jednotlivých formáciách a v americkom futbale sa takéto „náhrady“ nie sú časté. \parencite[s.~19]{merritt2014}
	
		\section{Bergerhoff a Vosen}
		Bergerhoff a Vosen (\citeyear{bergerhoff2015}) sa taktiež zameriavajú na fenomén, kedy byť pozadu, môže byť výhodnejšie. Špecifikom tejto štúdie je testovanie predmetu skúmania prostredníctvom modelovej situácie, tzn. bez použitia reálnych dát.
		
		Výsledné zistenia sú, že cena turnaja, ligy či súťaže, napr. finančné ohodnotenie, trofej alebo prestíž z výhry, a tesná hra motivujú hráčov prekonať prípadnú počiatočnú nevýhodu , vynaložiť viac úsilia a preto majú títo hráči vyššiu pravdepodobnosť výhry. \parencite[s.~20]{bergerhoff2015} Dalo by sa povedať, že keď počiatočné znevýhodnenie silno zvýhodňuje jednu stranu, tá je motivovanejšia a vyvíja väčšiu snahu, avšak keď je rozdiel minimálny a teda tesný, tá strana, ktorá mierne stráca sa ukazuje ako motivovanejšia a snaživejšia.
		
		Tieto výsledky, ako uznávajú aj samotní autori, vysvetľujú a podporujú závery Bergera a Popa (\citeyear{berger2011}), ktoré sú spomenuté vyššie v sekcii \ref{sec:Berger}.
		
		\section{Barankay}
		Rozdielne výsledky priniesla štúdia Barankaya (\citeyear{barankay2010}), ktorá sa síce nezameriava na oblasť športu, avšak skúma do akej miery vie porovnávanie sa s druhými, ktoré prebieha napríklad počas celej dĺžky športových zápasov a ešte viac v čase prestávky, ovplyvniť ľudské správanie a teda zvýšiť alebo znížiť snahu.
		
		Cieľom využitého field experimentu bolo zistiť, ako ľudia prispôsobia svoju snahu v prípade, že dostanú hodnotenie svojej práce v porovnaní s ostatnými zamestnancami. 
		
		Účastníci tohto experimentu, zamestnanci, boli najatí na prácu analýzy obrázkov. Zamestnanci boli následne rozdelení do dvoch skupín, pričom členovia experimentálnej skupiny dostali spätnú väzbu o tom, aké je ich hodnotenie voči ostatným v otázke presnosti ich práce. 
		
		Výsledkom experimentálnej skupiny oproti kontrolnej skupine bola 30\% šanca, že sa zamestnanci do práce nevrátia, a ak sa vrátia, sú o 22\% menej výkonní. To znamená, že závery tejto štúdie poukazujú na fakt, že pri „prehrávaní“ nedochádza k zlepšeniu, práve naopak, prevláda demotivácia. \parencite[s.~4]{barankay2010}
		
		V tomto experimente však hodnotenia nemali vplyv na finančné ohodnotenie zamestnancov, zatiaľ čo pri športových zápasoch by sa dalo argumentovať, že vzájomné porovnávanie dvoch tímov počas zápasu môže ovplyvniť motiváciu tímu iným spôsobom a do inej miery a to za predpokladu, že lepšie výsledky tímu a viac výhier môžu znamenať viac peňazí pre tím a teda lepšie finančné ohodnotenie jednotlivých hráčov.
		
		\section{Schneemann}
		Ďalšou štúdiou, ktorá sa výsledkom nezhoduje s prácou Bergera a Popa (\citeyear{berger2011}) je štúdia Schneemanna a Deutschera (\citeyear{schneemann2017}). Dataset v tomto prípade tvorili zápasy nemeckej futbalovej Bundesligy a to z dvoch sezón  2011/2012 a 2013/2014, čo dovedna tvorí 918 zápasov. Autori na spracovanie dát využívali deskriptívnu štatistiku a regresnú analýzu.
		
		Z mnohých výsledkov a zistení tejto práce sú pre túto bakalársku prácu najrelevantnejšie zistenia týkajúce sa motivácie hráčov počas zápasu v závislosti od jeho vývoja. Pri interpretácií výsledkov je dôležité brať do úvahy bodovanie výsledného skóre futbalového zápasu a medzné straty tímov pri jednotlivých výsledkoch (viď Tabuľka \ref{table:futbal;}).
		
		\begin{table}[t]
			\catcode`\-=12
			\centering	
			\bgroup
			\def\arraystretch{1.2}
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
				\hline
				
				\textbf{Rozdiel v skóre} & \textbf{Stav zápasu} & \textbf{Body} & \textbf{Medzná strata} & \textbf{Medzný zisk} \\ \hline \hline
				$ \leq $ -3 & \multirow{3}{*}{prehra} & 0 & 0 & 0 \\
				-2 &  & 0 & 0 & 0 \\
				-1 &  & 0 & 1 & 0 \\ \hline \hline
				0 & remíza & 1 & 2 & 1 \\ \hline \hline
				1 & \multirow{3}{*}{výhra} & 3 & 0 & 2 \\
				2 &  & 3 & 0 & 0 \\
				$ \geq $ 3 &  & 3 & 0 & 0 \\ \hline				
			\end{tabular}
			\egroup
			\caption{Bodovanie výsledného skóre futbalového zápasu, medzné straty a medzné zisky.}
			\vskip\abovecaptionskip\emph{Zdroj: <<\cite{schneemann2017} a vlastné spracovanie>>}
			\label{table:futbal;}
		\end{table}
		
		Najväčšia motivácia sa prejavila v prípade, keď tím viedol o jeden gól. Akonáhle tím zaostával za súperom o jeden gól, motivácia bola v porovnaní s remízovým skóre alebo vedúcim skóre podstatne nižšia. Autori tento fenomén opodstatňujú hráčskou averziou voči prehre, tzn. že oveľa viac im záleží na tom, aby sa vyhli prehre ako na tom, aby získali výhru. 
		
		V prípade, že tím vedie v zápase jednogólovým rozdielom, stačí jeho súperovi jediný gól na to, aby sa stav zmenil na remízu a doteraz vyhrávajúci tím by prišiel o dva body. Možnosť straty dvoch bodov je pre tím väčším podnetom, ako možnosť získať dva body~\footnote{V situácií remízy.}. 
	
		Rovnaký princíp je uplatniteľný aj o pomyselnú úroveň nižšie, pri porovnávaní remízy a prehrávania o jeden gól, tzn. že tímy sa viac obávajú straty jedného bodu, ktorý by dostali ak by zápas skončil remízou, ako si cenia zisk dodatočného bodu. \parencite[s.~1768]{schneemann2017}
		
		Pravdaže v porovnaní s prácou napr. Bergera a Popa (\citeyear{berger2011}) treba brať do úvahy rozdielnosť povahy skúmaných športov a to najmä v súvislosti s množstvom bodov, ktoré počas jednotlivých zápasov padnú, nakoľko skórovanie v basketbale je, v porovnaní s futbalom, kde často rozhodne jediný gól, oveľa frekventovanejšie.
				
	\chapter{Charakteristika basketbalu}
	
	\chapter{Dataset a premenné}
		Využité dáta v tejto práci pochádzajú z databáze športových výsledkov a kurzov Trefík, odkiaľ boli stiahnuté dostupné basketbalové dáta z piatich basketbalových líg – ČBF, ŽBL, NBA, WNBA a Euroligy. \parencite{trefik}
		
		Po stiahnutí dát bolo potrebné ich upravenie a prefiltrovanie na základe predmetu skúmania a potreby nášho modelu, keďže dáta obsahovali či už nadbytočné informácie alebo nemali vhodnú formu. Následné úpravy sa týkali všetkých datasetov, tzn. českého mužského a ženského basketbalu, amerického mužského a ženského basketbalu a európskeho mužského basketbalu.
		
		V prvom rade boli zo všetkých datasetov odstránené tie zápasy, ku ktorým neboli dostupné informácie o bodovom stave v polčase, keďže polčasový stav je pre nami zvolený model kľúčový. Taktiež boli vyradené všetky zápasy ktoré sa skončili remízou, nakoľko v našej práci sa nebudeme zaujímať o výsledky po základnej hracej dobe. Prehľad počtu vyfiltrovaných dát sa nachádza v Tabuľke \ref{table:prefiltrovane-data;}.
		
		Následne boli odstránené nepotrebné dáta relevantných zápasov, ktoré nie sú v našej práci potrebné a podstatné, ako napr. dátum zápasu, výsledný bodový stav zápasu či bodový stav za tretiu a štvrtú štvrtinu.
		
		Dáta obsahovali stĺpec s informáciou o víťazovi zápasu, hodnota jedna značila výhru domáceho tímu, hodnota dva jeho prehru, resp. výhru hosťujúceho tímu. Hodnoty dva boli v tomto prípade prekódované na hodnoty nula. Tak nám vznikla premenná \textit{WIN}.
		
		Ďalej bolo potrebné vytvoriť premennú predstavujúcu bodový rozdiel medzi domácim a hosťujúcim tímom v polčase - premennú \textit{SCORE\_HALF}. Vytvoriť preto, lebo takáto informácia nebola priamo dostupná v stiahnutých dátach. Bolo možné ju však odvodiť od  bodového skóre domáceho a hosťujúceho tímu v polčase, ktoré však tiež nebolo priamo v dátach. Na základe bodového stavu po prvej a druhej štvrtine, ktorý dostupný bol, sa však dalo ľahko dopočítať. To znamená, že najprv boli sčítané body za prvú a druhú štvrtinu pre domáci a hosťujúci tím, z čoho vznikli body v polčase pre domáci tím a pre hosťujúci tím. Následne ich rozdielom boli získané dáta pre premennú \textit{SCORE\_HALF}. 
		
		Nutnosťou bolo vytvoriť z dát bodového rozdielu v polčase novú premennú \textit{HALF}, v ktorej bola výhra domáceho tímu po polčase zakódovaná hodnotou nula a prehra hodnotou~jedna. Treba poznamenať, že zápasy, ktoré sa skončili v polčase remízou neboli z datasetu vylúčené, boli v ňom ponechané a kódované ako výhra, nakoľko nás zaujímala zmena šance na výhru, keď sa domáci tím nachádzal striktne pozadu.
		
		Poslednou úpravou dát bolo odčítanie hodnoty jedna od dát predstavujúcich výherný kurz na víťazstvo domáceho tímu.
	
		\begin{table}[t]
			\catcode`\-=12
			\centering	
			\bgroup
			\def\arraystretch{1.3}
			\begin{tabular}{|c|c||c|c|c|c|}
				\hline
					
				\multirow{2}{*}[-1em]{\makecell {\textbf{Basketbalová} \\ \textbf{liga}}}
				& \multirow{2}{*}[-1em]{\textbf{Obdobie}}
				& \multicolumn{4}{c|}{\large\textbf{Zápasy}} \\ \cline{3-6}
									
				& & \makecell{\textbf{Pôvodný} \\ \textbf{počet s dátami}} &  \makecell{\textbf{Remíza} \\ \textbf{v polčase}} & \makecell{\textbf{Remíza} \\ \textbf{na konci}} & \makecell{\textbf{Použitý} \\ \textbf{počet}} \\ \hline \hline
					
				\textit{ČBF} & 2008-2015 & 1 371 & 38 & 46 & 1 325 \\ \hline
				\textit{ŽBL} & 2011-2015 & 556 & 17 & 5 & 551 \\ \hline \hline
					
				\textit{NBA} & 2002-2015 & 15 979 & 569 & 1 009 & 14 970 \\ \hline
				\textit{WNBA} & 2007-2014 & 1 785 & 55 & 135 & 1 650 \\ \hline \hline
					
				\textit{Euroliga} & 2002-2015 & 2 755 & 92 & 128 & 2 627 \\ \hline
			\end{tabular}
			\egroup
			\caption{Prehľad prefiltrovaných dát.}
			\vskip\abovecaptionskip\emph{Zdroj: <<vlastné spracovanie>>}
			\label{table:prefiltrovane-data;}
		\end{table}
	
		Po všetkých vyššie spomenutých úpravách sme mali na ekonometrickú analýzu vhodných dovedna viac ako dvadsať tisíc zápasov. Tabuľka \ref{table:prefiltrovane-data;} poskytuje prehľadný súhrn týchto zápasov, ich príslušnosť k jednotlivým ligám, či rámcové obdobie, z ktorého dané zápasy sú.
		
		Tak ako bolo už niekoľko krát spomenuté, v našej práci porovnávame vždy domáci a hosťujúci tím. Pri každom zápase však skúmame iba jeden z týchto tímov, aby sme sa vyhli duplicite. V zásade je bezpredmetné, či by bol vybraný domáci alebo hosťujúci tím, nakoľko hociktorý jeden je zrkadlovým odrazom toho druhého. Výber v našom prípade je zhodný s výberom Bergera a Popa (\citeyear{berger2011}), ktorí sa rozhodli pre domáci tím~\footnote{Náhodný výber tímu by nebol v tomto prípade vhodnou metódou, keďže by mohol viesť k rozdielnym výsledkom v závislosti na náhodnosti výberu \parencite[s.~818]{berger2011}.}.
		
		Testovanie následne prebiehalo postupne v rámci jednotlivých líg, čo nám dalo možnosť nielen skúmať rozdiely medzi národnými ligami, ale napríklad aj rozdiely v motivácií v mužských a ženských ligách.
					
		Pri zostavovaní ekonometrického modelu sme vychádzali z už spomínanej štúdie Berger and Pope (\citeyear{berger2011}), ktorý bol však pozmenený v súvislosti s našim cieľom práce. Dáta boli spracované vo voľne prístupnom programe Studio R a mali podobu prierezových dát.
		
		Podoba nášho ekonometrického modelu je nasledovná:
		\begin{multline}
		WIN_{i} = \alpha + \beta 1 [\textit{HALF}]_{i} + \beta 2 [\textit{SCORE~\_~HALF}]_{i} + \beta 3 [\textit{SCORE~\_~HALF2}]_{i} \\
		+ \beta 4 [\textit{SCORE~\_~HALF3}]_{i} + \beta 5 [\textit{BETTING\_RATE}]_{i} + \varepsilon_{i},
		\end{multline}
		
		Vysvetľovanou premennou je premenná \textit{WIN}, ktorá je umelou premennou nadobúdajúcou hodnotu jedna ak domáci tím vyhrá zápas a nula ak tento zápas prehrá, resp. zápas vyhrá súper. 
		
		Vysvetľujúcich premenných je dovedna 5. Prvou je umelá premenná \textit{HALF}, ktorá nám udáva informáciu o tom, či domáci tím v polčase prehrával alebo vyhrával. Ak vyhrával, premenná nadobúda hodnotu nula a ak prehrával, hodnota je jedna. Zdôvodnením je fakt, že v našej práci nás zaujímajú prípady zápasov, kedy domáci tím v polčase prehrával a predpokladáme, že malá bodová strata na súpera ho motivovala k lepšiemu výkonu a teda zdolaniu súpera a víťazstvu. 
		
		Ďalšou vysvetľujúcou premennou je premenná \textit{SCORE\_HALF}, ktorá udáva bodový rozdiel v polčase medzi dvomi tímami. Premenné \textit{SCORE\_HALF2} a \textit{SCORE\_HALF3} sú umocnením premennej \textit{SCORE\_HALF} na druhú a následne na tretiu. Dôvodom zahrnutia týchto dvoch premenných je, že pravdepodobnosť výhry nemusí byť lineárna v tom, koľko domáci tím prehráva v polčase a s druhým a tretím umocnením premennej \textit{SCORE\_HALF} je možné lepšie prispôsobiť naše dáta tomu, aby bolo možné vidieť skok regresnej diskontinuity,  za predpokladu, že sa tam nachádza.
		
		\textit{BETTING\_RATE} je poslednou vysvetľujúcou premennou, ktorá by mala reprezentovať, ako ovplyvní model to, či je domáci tím favoritom. Iba pre pripomenutie, čím vyššia je premenná, tým vyšší je kurz na víťazstvo domáceho tímu a tím menším favoritom je. Platí teda, že čím nižší kurz, tým je tím väčším favoritom a naopak. Odčítanie hodnoty jedna od kurzu na víťazstvo domáceho tímu nie je nutnosťou, avšak v tejto podobe nám dáva informáciu o čistom zisku z jednotky meny, napr. z jednej koruny a následná interpretácia je relatívne jednoduchšia.
		
		Okrem toho model obsahuje úrovňovú konštantu $ \alpha $, parametre vysvetľujúcich premenných $ \beta $1 až $ \beta $5 a náhodnú zložku $\varepsilon_{i}$.
	
		\begin{table}[t]
			\catcode`\-=12
			\centering	
			\bgroup
			\def\arraystretch{1.3}
			\begin{tabular}{l l}
				\hline
				\textbf{Premenná} & \textbf{Popis} \\ \hline \hline
				\textit{WIN} & výhra, resp. prehra domáceho tímu \\
				\textit{HALF} & výhra, resp. prehra domáceho tímu v polčase \\
				\textit{SCORE\_HALF} &  rozdiel v polčase medzi domácim a hosťujúcim tímom \\
				\textit{SCORE\_HALF2} & rozdiel v polčase umocnený na druhú \\
				\textit{SCORE\_HALF3} & rozdiel v polčase umocnený na tretiu \\
				\textit{BETTING\_RATE} & kurz na víťazstvo domáceho tímu mínus jedna \\ \hline
			\end{tabular}
			\egroup
			\caption{Stručný prehľad vysvetľovanej premennej a vysvetľujúcich premenných.}
			\vskip\abovecaptionskip\emph{Zdroj: <<vlastné spracovanie>>}
			\label{table:premenne;}
		\end{table}

\printbibliography[heading=bibintoc] %% Print the bibliography.
\end{document}